\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings}
\usepackage[ a4paper, hmargin={1cm, 1cm}, vmargin={2cm, 2cm}]{geometry}

\usepackage{proof}
\usepackage{tikz}

\theoremstyle{plain}
\theorembodyfont{\normalfont}
\theoremseparator{~--}
\newtheorem{exo}{Exercice}%[section]

\pagestyle{empty}
\lstset{language=caml}


\begin{document}
\begin{center}
    \large\sc Feuille d'exercice 6 - Systèes de déduction
\end{center}

\begin{exo} Séquents valides
\begin{enumerate}
    \item $(p \Rightarrow q \Rightarrow r), (p \Rightarrow q) \vdash \neg p, r$ \\
        formule associée:
        $(p \Rightarrow q \Rightarrow r) \wedge (p \Rightarrow q)
            \Rightarrow \neg p \vee r$ Valide
        \[
        \infer[\Rightarrow g]{(p \Rightarrow q \Rightarrow r), (p \Rightarrow q) \vdash \neg p, r}
              {
                \infer[\neg d]{(p \Rightarrow q) \vdash \neg p, r, p}
                              {
                                \infer[hyp]{(p\Rightarrow q), p \vdash p, r}{}
                              }
                &\infer[\Rightarrow q]{(q \Rightarrow r), (p \Rightarrow q) \vdash \neg p, r}
                       {
                            \infer[\Rightarrow g]{(p \Rightarrow q) \vdash , \neg p, r, q}
                                  {
                                    \infer[\neg p]{\vdash \neg p, r, q, p}
                                          {\infer[hyp]{p \vdash r, q, p}{}}
                                   &\infer[hyp]{q \vdash, \neg p, r, q}{}
                                  }
                           &\infer[hyp]{r, (p \Rightarrow q) \vdash \neg p, r, q}{}
                       }
              }
        \]
        Valide

    \item $\vdash (p\wedge q) \vee (\neg p \wedge \neg q)$ \\
        formule associée:
        $(p \wedge q) \vee (\neg p \wedge \neg q)$ Non Valide
        \[
        \infer[\wedge d]{\vdash (p \wedge q), (\neg p \wedge \neg q)}
              {
                \infer[\neg d]{\vdash (p \wedge q), \neg p}
                      {
                        \infer[\wedge d]{p \vdash (p\wedge q)}
                              {
                                \infer[hyp]{p \vdash p}{}
                                & \textcolor{red}{p \vdash q}
                              }
                      }
               &\infer[\neg d]{\vdash (p \wedge q), \neg q}
                      { \vdots }
              }
        \]
        Non valide

    \item $p, \bot \vdash$\\
        formule associée: $p \wedge \bot \Rightarrow \bot$ Valide

        \[
            \infer[\bot g]{p, \bot \vdash}{}
        \]
        Valide

    \item $\top \vdash$\\
        formule associée $\top \Rightarrow \bot$ Non valide

        \[
            \infer[\top g]{\top \vdash}{\textcolor{red}{\vdash}}
        \]
        Non Valide

    \item $\top \vdash$\\
        formule associée $\top \Rightarrow \bot$ Non valide

        \[ \textcolor{red}{\vdash}\]
        Non Valide
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo} Preuve dans le système G
\begin{enumerate}
    \item  $\vdash ((p \wedge q) \Rightarrow r) \Rightarrow
                    (\neg p \vee q) \Rightarrow (p \Rightarrow r)$
    \[
        \infer[\Rightarrow d]{\vdash ((p \wedge q) \Rightarrow r) \Rightarrow
                (\neg p \vee q) \Rightarrow (p \Rightarrow r)}
        {
            \infer[\Rightarrow d]{((p \land q) \Rightarrow r) \vdash (\neg p \vee q)
                \Rightarrow (p \Rightarrow r)}
                {
                \infer[\Rightarrow d]
                {((p \land q) \Rightarrow r), (\neg p \vee q) \vdash (p \Rightarrow r)}
                {
                {
                \infer[\vee g]{((p \land q) \Rightarrow r), (\neg p \vee q), p
                \vdash r}{
                \infer[\neg g]{((p \land q) \Rightarrow r), \neg p, p \vdash r}
                {\infer[hyp]{((p \land q) \Rightarrow r), p \vdash p, r}{}}
                &
                \infer[\Rightarrow g]{((p \land q) \Rightarrow r), q, p \vdash r}
                {
                \infer[hyp]{r, q, p \vdash r}{}
                &
                \infer[\land d]{q, p \vdash r, (p \land q)}
                {
                \infer[hyp]{q, p \vdash r, p}{}
                &
                \infer[hyp]{q, p \vdash r, q}{}
                }
                }}}}}
        }
    \]

    \item $\vdash ((p \land q) \Rightarrow r) \land (\neg p \vee q)
                    \Rightarrow p$

    \[
        \infer[\Rightarrow d]{\vdash ((p \land q) \Rightarrow r) \land (\neg p \vee q)
        \Rightarrow p}
        {\infer[\land g]{((p \land q) \Rightarrow r) \land (\neg p \vee q) \vdash p}
        {\infer[\Rightarrow d]{((p \land q) \Rightarrow r), (\neg p \vee q) \vdash p}
        {
        \infer[]{(\neg p \vee q) \vdash p, (p \land q)}{}
        &
        \infer[\vee g]{r, (\neg p \vee q) \vdash p}
        {
        \infer[\neg g]{r, \neg p \vdash p}
        {\textcolor{red}{r \vdash p}}
        &
        \textcolor{red}{ r, q \vdash p}
        }}}}
    \]
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo} Séquents et quantificateurs
\begin{enumerate}
    \item $\exists x, \forall y, \mathcal{R}(x, y)
        \vdash \forall z, \exists t, \mathcal{R}(t, z)$ Valide
    \[
        \infer[\exists g]
             {\exists x, \forall y, \mathcal{R}(x, y) \vdash
             \forall z, \exists t, \mathcal{R}(t, z)}
        {\infer[\forall d]
               {\Gamma := \forall y, \mathcal{R}(x, y) \vdash \forall z, \exists t, \mathcal{R}(t, z)}
        {\infer[\exists d]{\Gamma \vdash \Delta := (\exists t, \mathcal{R}(t, z))}
        {\infer[\forall g]{\Gamma \vdash \Delta, \mathcal{R}(x, z)}
        {\infer[hyp]{\Gamma, \mathcal{R}(x, z) \vdash \Delta, \mathcal{R}(x, z)}
        {}}}}}
    \]
    \item $\forall y, \exists x, \mathcal{R}(x, y)
        \vdash \exists t, \forall z, \mathcal{R}(t, z)$ Non Valide
    \[
        \infer[\exists d]{\forall y, \exists x, \mathcal{R}(x, y)
                            \vdash \Delta := \exists t, \forall z, \mathcal{R}(t, z)}
        {\infer[\forall d]{\forall y, \exists x, \mathcal{R}(x, y)
            \vdash \forall z, \mathcal{R}(t, z), \Delta}
        {\infer[\forall g]{\forall y, \forall x, \mathcal{R}(x, y)\vdash \mathcal{R}(t, z), \Delta}
        {\infer[\exists d]{\exists x, \mathcal{R}(x, z) \vdash \mathcal{R}(t, z), \Delta}
        {\textcolor{red}
        {
            (\exists x, \mathcal{R}(x, z)), \mathcal{R}(x', z) \vdash \mathcal{R}(t, z), \Delta
        }}}}}
    \]
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo} $x, y, z$ des varaibles propositionnelles
\begin{enumerate}
    \item \begin{itemize}
        \item $(x \Leftrightarrow y)$
        \begin{align*}
            (x \Leftrightarrow y)   & \equiv (x \Rightarrow y) \land (y \Rightarrow x) \\
                                    & \equiv (\neg x \vee y) \land (\neg y \vee x) \\
                                    & \equiv (\neg x \land (\neg y \vee x)) \vee 
                                        (y \land (\neg y \vee x)) \\
                                    & \equiv (\neg x \land \neg y) \vee (\neg x \land x)
                                        \vee (y \land x) \vee (y \land \neg y) \\
                                    & \equiv (\neg x \land \neg y) \vee (y \land x)
        \end{align*}
        \item $\neg(x \Leftrightarrow y)$
        \begin{align*}
            \neg(x \Leftrightarrow y)   & \equiv \neg((x \Rightarrow y) \land 
                                            (y \Rightarrow x)) \\
                                        & \equiv \neg(x \Rightarrow y) \vee 
                                            \neg(y \Rightarrow x) \\
                                        & \equiv (x \land \neg y) \vee
                                            (y \land \neg x)
        \end{align*}
    \end{itemize}

    \item $x \Leftrightarrow (y \Leftrightarrow z)$ \\
        \begin{tabular}{c | c | c| c | c}
            x & y & z & $y \Leftrightarrow z$ & 
            $x \Leftrightarrow (y \Leftrightarrow z)$ \\
            \hline
            0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
            0 & 0 & 1 & 0 & 1 \\
            0 & 1 & 0 & 0 & 1 \\
            0 & 1 & 1 & 1 & 0 \\
            1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\
            1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
            1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
            1 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
        \end{tabular}

    \item \begin{enumerate}
        \item \begin{itemize}
            \item $\infer[\Leftrightarrow d]{\Gamma \vdash \Delta, p \Leftrightarrow q}
                    {\Gamma, p, \vdash \Delta, q & \Gamma, q, \vdash \Delta, p}$

            \begin{tabular}{c | c | c | c | c | c | c}
                $\Gamma$ & $\Delta$ & p & q & $\Gamma, p \vdash \Delta, q$
                    & $\Gamma, q \vdash \Delta, p$ & $\Gamma \vdash \Delta, p \Leftrightarrow q$ \\
                \hline
                F & \_ & \_ & \_ & V & V & V \\
                V & V  & \_ & \_ & V & V & V \\
                V & F  & F  & F  & V & V & V \\
                V & F  & F  & V  & V & F & F \\
                V & F  & V  & F  & F & V & F \\
                V & F  & V  & V  & V & V & V \\
            \end{tabular}
            \vspace*{1cm}
            \item $\infer[\Leftrightarrow g]{\Gamma, p \Leftrightarrow q \vdash \Delta}
            {\Gamma, p, q, \vdash \Delta & \Gamma, \vdash \Delta, p, q}$

            \begin{tabular}{c | c | c | c | c | c | c}
                $\Gamma$ & $\Delta$ & p & q & $\Gamma, p, q, \vdash \Delta$
                    & $\Gamma, \vdash \Delta, p, q$ & $\Gamma, p \Leftrightarrow q \vdash \Delta$ \\
                \hline
                F & \_ & \_ & \_ & V & V & V \\
                V & V  & \_ & \_ & V & V & V \\
                V & F  & F  & F  & V & F & F \\
                V & F  & F  & V  & V & V & V \\
                V & F  & V  & F  & V & V & V \\
                V & F  & V  & V  & F & V & F \\
            \end{tabular}

        \end{itemize}
    \item Véritable avec la table de vérité au dessus
    \item $\vdash x \Leftrightarrow (y \Leftrightarrow (x \Leftrightarrow y))$:

    \footnotesize
    \[
    \infer[\Leftrightarrow d]{\vdash x \Leftrightarrow (y \Leftrightarrow (x \Leftrightarrow y))}
    {
     \infer[\Leftrightarrow d]{x \vdash y \Leftrightarrow (x \Leftrightarrow y)}
     {\infer[\Leftrightarrow g]{x, (x \Leftrightarrow y) \vdash y}
      {
       \infer[hyp]{x, y \vdash y}{}
       &
       \infer[hyp]{x \vdash y, x}{}
      }
      &
      \infer[\Leftrightarrow d]{x, y \vdash (x \Leftrightarrow y)}
      {
       \infer[hyp]{x, y \vdash x}{}
       &
       \infer[hyp]{x, y \vdash y}{}
      }
     }
     &
     \infer[\Leftrightarrow g]{y \Leftrightarrow (x \Leftrightarrow y) \vdash x}
     {
      \infer[\Leftrightarrow g]{y, (x \Leftrightarrow y) \vdash x}
       {
        \infer[hyp]{y, x \vdash x}{}
        &
        \infer[hyp]{y \vdash x, y}{}
       }
      &
      \infer[\Leftrightarrow g]{\vdash x, y, (x \Leftrightarrow y) }
      {
        \infer[hyp]{y \vdash x, y}{}
        &
        \infer[hyp]{x \vdash x, y}{}
      }
     }
    }
    \] \normalsize

    \item La formule est valide (démonstration au dessus).
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
\begin{enumerate}
    \item  Construction des clauses associés à $E_1$ et $E_2$
    \begin{itemize}
        \item $E_1 = \left\{
                    (\neg p \vee q), (p \vee \neg q),
                    (p \vee q), (\neg q \vee \neg p)
                \right\} $
        \item $E_2 = \left\{
                    (\neg p \vee q), \neg q, q, p
                \right\} $
    \end{itemize}

    \item Réfutation pour chacun de ces ensembles:
    \begin{itemize}
        \item $E_1$:
        \[
            \infer[p]{\bot}{
            \infer[q]{p}{p \vee \neg q & p \vee q}
            &
            \infer[q]{\neg p}{\neg p \vee q & \neg p \vee \neg q}
            }
        \]

        \item $E_2$:
        \[
            \infer[q]{\bot}
            {\neg q & q}
        \]
    \end{itemize}
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
\begin{enumerate}
    \item $\texttt{valide}(A)$:
    \begin{itemize}
        \item $\texttt{valide}(A) = \texttt{deductionG}(A)$
        \item $\texttt{valide}(A) = \texttt{refutation}(
          \texttt{clausale}(\neg A))$
        \item $\texttt{valide}(A) = \texttt{non}(\texttt{sat}(
          \texttt{clausale}(\neg A)))$
    \end{itemize}

    \item \begin{itemize}
        \item $\texttt{satsifiable}(A)$:
        \begin{itemize}
            \item $\texttt{satsifiable}(A) = \texttt{non}(
                \texttt{deductionG}(\neg A))$
            \item $\texttt{satsifiable}(A) = \texttt{non}(
                    \texttt{refutation}(\texttt{clausale}(A)))$

            \item $\texttt{satsifiable}(A) = \texttt{sat}(
                \texttt{clausale}(A))$
        \end{itemize}

        \item $\texttt{insatisfiable}(A)$:
        \begin{itemize}
            \item $\texttt{insatisfiable}(A) = \texttt{non}(\texttt{deductionG}(A))$
            \item $\texttt{insatisfiable}(A) = \texttt{refutation}(\texttt{clausale}(A))$
            \item $\texttt{insatisfiable}(A) = \texttt{non}(
                \texttt{sat}(\texttt{clausale}(A)))$
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}
    \[
        \infer{C \vee C'}{C \vee \neg p \vee \neg q & C' \vee p \vee q}
    \]

    La règle n'es pas correcte:

    \[
        \infer[]{\top}
        {   \infer[q]{C \vee C' \vee \neg p \vee p}
            {C \vee \neg p \vee \neg q & C' \vee p \vee q}
        }
    \]

    Ou sinon

    \begin{align*}
        I &\models C \vee \neg p \vee q & q(V)\\
        I &\models C' \vee p \vee \neg q & p(V)\\
        I &\not\models C \vee C' & C(F), C'(F)\\
    \end{align*}
\end{exo}

\newpage
\begin{exo} Unification
\begin{enumerate}
    \item $f(x, x, y) \overset{?}{=} f(f(y, y, z), f(y, a, z), a)$

    \begin{align*}
        \left\{\right\}                 & \left\{ x \overset{?}{=} f(y, y, z);
                                                x \overset{?}{=} f(y, a, z);
                                                y \overset{?}{=} a\right\} & 7\\
        \left\{ y \leftarrow a\right\}  & \left\{   x \overset{?}{=} f(a, a, z)\right\} & 4\\
        \left\{ y \leftarrow a;
                x \leftarrow f(a, a, z)\right\}   & \left\{\right\} & 4
    \end{align*}

    \item $f(x, x, y) \overset{?}{=} f(f(y, y, z), f(y, x, z), a)$

    \begin{align*}
        \left\{\right\}                 & \left\{ x \overset{?}{=} f(y, y, z);
                                                x \overset{?}{=} f(y, x, z);
                                                y \overset{?}{=} a\right\} & 7\\
        \left\{ y \leftarrow a\right\}  & \left\{ x \overset{?}{=} f(a, a, z)
                                                x \overset{?}{=} f(a, x, z)\right\} & 4\\
        \left\{ y \leftarrow a;
                x \leftarrow f(a, a, z)\right\} & \left\{f(a, a, z) \overset{?}{=}
                                                        f(a, f(a, a, z), z)\right\}
                & 4 \\
        \left\{ y \leftarrow a;
                x \leftarrow f(a, a, z)\right\} & \left\{a \overset{?}{=} a,
                                                        a \overset{?}{=} f(a, a, z),
                                                        z \overset{?}{=} z\right\}
                & 7 \\
        \left\{ y \leftarrow a;
                x \leftarrow f(a, a, z)\right\} & \left\{a \overset{?}{=} f(a, a, z)\right\}
                & 2\times2 \\
        \left\{ y \leftarrow a;
                x \leftarrow f(a, a, z)\right\} & \left\{a \overset{?}{=} f(a, a, z)\right\}
                & \text{échec 6} \\
    \end{align*}
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo} Soit les formules:
\begin{center}
    \begin{tabular}{c c c}
        $H_1 = (\forall x, P(x) \vee Q(x))$ &
        $H_2 = (\exists x, P(x) \Rightarrow Q(x))$ &
        $C = \exists x, Q(x) $\\
    \end{tabular}
\end{center}

\begin{enumerate}
    \item
    \begin{itemize}
        \item $H_1 \leadsto \left\{P(x) \vee Q(x)\right\}$
        \item $H_2 \leadsto \left\{\neg P(a) \vee Q(a)\right\}$
        \item $\neg C \leadsto \left\{\neg Q(x)\right\}$
        \item $\left\{H_1, H_2, \neg C \right\} \leadsto
                \left\{P(x) \vee Q(x), \neg P(a) \vee Q(a), \neg Q(x)\right\}$
    \end{itemize}

    \item $\left\{P(a) \vee Q(a), \neg P(a) \vee Q(a), \neg Q(a)\right\}$

    \[
        \infer[Q(a)]{\bot}{
            \infer[P(a)]{Q(a)}
            {P(a) \vee Q(a) & \neg P(a) \vee Q(a)}
            &
            \neg Q(a)
        }
    \]

    \item \[
        \infer[Q(a)]{\bot}{
         \infer[P(a)]{Q(a)}
          {\infer[\text{[x]a}]{P(a) \vee Q(a)}{P(x) \vee Q(x)}
          & \neg P(a) \vee Q(a)
          }
         &
         \infer[\text{[x]a}]{\neg Q(a)}{\neg Q(x)}
        }
    \]
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo} \textit{Résolution (exame session1\-2020)}
\begin{enumerate}
    \item $A, B, C, \neg D \models \bot$
      \begin{itemize}
        \item $A \overset{def}{=} \forall x, 
              (\forall y, P(x, y) \Rightarrow V(y)) \Rightarrow H(x)$

        \begin{align*}
            A &\equiv \forall x, (\neg (\forall y, P(x, y) \Rightarrow V(y))) \vee 
                                                                              H(x) \\
                & \equiv \forall x, (\exists y, P(x, y) \land \neg V(y)) \vee H(x) \\
                & \leadsto \forall x, (P(x, f(x)) \land \neg V(f(x))) \vee H(x) \\
                & \leadsto (P(x, f(x)) \land \neg V(f(x))) \vee H(x) \\
                & \equiv (P(x, f(x)) \vee H(x)) \land (\neg V(f(x)) \vee H(x)) \\
        \end{align*}
        $\left\{(P(x, f(x)) \vee H(x)), (\neg V(f(x)) \vee H(x))\right\}$ \vspace{5mm}

        \item $B \overset{def}{=} \forall x, B(x) \Rightarrow V(x)$

        \begin{align*}
            B &\equiv \forall x, \neg B(x) \vee V(x) \\
                &\leadsto \neg B(x) \vee V(x)
        \end{align*}
        $\left\{\neg B(x) \vee V(x)\right\}$\vspace{5mm}

        \item $C \overset{def}{=} \forall x, (\exists y, B(y) \land P(y, x)) \Rightarrow B(x)$

        \begin{align*}
            C &\equiv \forall x, (\neg (\exists y, B(y) \land P(y, x))) \vee B(x) \\
                &\equiv \forall x, (\forall y, \neg B(y) \vee \neg P(y, x)) \vee B(x) \\
                &\equiv \forall x, \forall y, \neg B(y) \vee \neg P(y, x) \vee B(x) \\
                &\leadsto \neg B(y) \vee \neg P(y, x) \vee B(x)
        \end{align*}
        $\left\{\neg B(y) \vee \neg P(y, x) \vee B(x)\right\}$\vspace{5mm}

        \item $D \overset{def}{=} \forall x, B(x) \Rightarrow H(x)$

        \begin{align*}
            \neg D &\equiv \neg (\forall x, \neg B(x) \vee H(x)) \\
                &\equiv \exists x, B(x) \land \neg H(x) \\
                &\leadsto B(a) \land \neg H(a)
        \end{align*}
        $\left\{B(a), \neg H(a)\right\}$ \vspace{5mm}
    \end{itemize}

    Pour montrer $A, B, C \models D$ on va utiliser la forme clausale de
    l'ensemble de formules:\\ 
    $\left\{A, B, C, \neg D\right\} =$

    $\left\{(P(x, f(x)) \vee H(x)), (\neg V(f(x)) \vee H(x)), (\neg B(x) \vee V(x)),
    (\neg B(y) \vee \neg P(y, x) \vee B(x)), B(a), \neg H(a)
    \right\} $
    \footnotesize
    \[
      \infer{\bot}{
        \neg H(a) & 
      \infer{H(a)}{
      B(a) &
      \infer{\neg B(a) \vee H(a)}{
        \infer{P(a, f(a)) \vee H(a)}{P(x, f(x) \vee H(x))} &
        \infer{\neg B(a) \vee \neg P(a, f(a))}{
          \infer{\neg B(y) \vee \neg P(y, f(a))}{
          \infer{\neg B(y) \vee \neg P(y, f(a)) \vee B(f(a))}{
          \neg B(y) \vee \neg P(y, x) \vee B(x)}&
      \infer{\neg B(f(a))}{
        \infer{V(f(a)) \vee \neg B(f(a))}{V(x) \vee \neg B(x)}&
        \infer{\neg V(f(a))}{
          \neg H(a) &
          \infer{\neg V(f(a)) \vee H(a)}{\neg V(f(x)) \vee H(x)}
        }
      }}}}}}
    \]\normalsize

  \item On a le dommaine $\mathcal{D} \left\{Puff, Draco, Saphira\right\}$
      \begin{itemize}
        \item $B_I = \left\{Puff, Draco\right\}$

        \item $H_I = \left\{Puff, Saphira\right\}$

        \item $V_I = \left\{Draco\right\}$
    \end{itemize}
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo} Relation Binaire
\begin{itemize}
  \item Totale: $\forall x, \exists y, R(x, y)$
  \item Symétrique: $\forall x, y, R(x, y) \Rightarrow R(y, x)$
  \item Transitive: $\forall x, y, z, R(x, y) \land R(y, z)
    \Rightarrow R(x, z)$
  \item Reflexive: $\forall x, R(x, x)$
\end{itemize}

  On ve montrer $Total, Symétrique, Transitive \models Reflexive$

  Pour cela on ve montrer $Total, Symétrique, Transitive, \neg Reflexive \models \bot$

  On a donc la clause: $\left\{R(x, f(x)), \neg R(y, x) \vee R(y, x),
    \neg R(x, y) \vee \neg R(y, z) \vee R(x, z), R(a, a)\right\}$

  \[
    \infer{\bot}
    { R(a, a) &
      \infer{R(a, a)}{
        \infer{R(x, z)}{}
      }
    }
  \]
\end{exo}

\end{document}
